%
% parts/abstract-hu.tex -- Hungarian abstract
%

\begin{otherlanguage*}{magyar}
\vspace*{1cm}
{\centering\large\bfseries\MakeUppercase{Tartalmi összefoglaló}\par}
\vspace*{12ex}

\footnotesize\itshape

Jelen dolgozat a \Menugene projekt mûszaki és történeti hátterérõl
számol be.  A projektet az Információs Rendszerek Tanszékének égisze
alatt, a Semmelweis Egyetem Dietetikai Tanszékével közösen mozdították
elõre, amelyben a szerzõ szoftverfejlesztõként mûködött közre.  A program
célja egy olyan informatikai szolgáltatás megalapozása, amely képes az
átlagembereknek hatékony segítséget nyújtani étlapjuk összeállításában
úgy, hogy az mind táplálkozási szükségleteiknek, mind egyéni ízlésüknek
maximálisan megfeleljen.

A rendszer részei között akadnak önállóan, saját számítógépen futtatható
felhasználói programok, web alapú felület, idõben nem változó tápanyag-%
információkat tároló adatbázis, valamint egy háttérben futó rendszer%
program, ami felhasználói kérésre megfelelõ menüt állít elõ.  Mindezen
részek hálózaton keresztül tartják egymással a kapcsolatot.  A rendszer
a megfelelõ menüt genetikus algoritmusok segítségével keresi meg.

A felsorolt komponensek létrejöttéhez rendelkezésre állnak kiforrott,
vagy legalább kísérleti fázisban álló technológiák.  A dolgozat mögött
meghúzódó munka célja az volt, hogy ezeket a technológiákat alkalmas
megvalósításokba bújtatva összeálljon a rendszer, továbbá hogy kiépüljön
egy jól használható keretrendszer az alacsony szintû problémamegoldó
módszer további finomításához.  A munkálatok során a karbantarthatóság
különösen lényeges szerephez jutott.

A feladat elvégzéséhez számos programot, felhasználói alkalmazást,
programkönyvtárat és segédprogramot kellett kifejleszteni Perl, C,
C++ és PHP nyelveken; ezen kívül az adatbázis már meglevõ sémája is
alapos átdolgozáson esett át.  A forráskódbázis jelentõs mennyiségû
dokumentációval rendelkezik, amelyet a jelen dolgozat is gyarapítani
szándékozik.  A rendszer készültségi állapota elérte a bemutathatóság
határát.

Az elkövetkezendõ írás a \Menugene mérnöki szoftverfejlesztési oldalát
mutatja be.  Áttekintésre kerülnek a fejlesztési folyamat során alkalmazott
eszközök és konvenciók, csakúgy mint a különbözõ megvalósítási technológiák
és módszerek.  A szöveg erõs hangsúlyt fektet a folyamat során meghozott
döntések alátámasztására, valamint helyet kapott a genetikus algoritmusok
általános ismertetése is.

\bigskip
\upshape\bfseries
\noindent
Kulcsszavak: \Menugene, táplálkozás, genetikus algoritmusok,
többszempontú optimalizálás, hosszútávú szoftverfejlesztés,
védekezõ programozás
\end{otherlanguage*}

% End of parts/abstract-hu.tex
